# 伴随矩阵常用公式及推导

## 1. $A^*A = AA^* = |A|E$

### 证明如下：

$$
设A为n阶矩阵，其伴随矩阵为A^* \\
A = 
\left [ \begin{matrix}
a_{11} & a_{12} &\cdots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} &\cdots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots &\cdots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} &\cdots & a_{nn}\\
\end{matrix}\right ]
\qquad A^* = 
\left [ \begin{matrix}
A_{11} & A_{21} &\cdots & A_{n1}\\
A_{12} & A_{22} &\cdots & A_{n2}\\
\vdots & \vdots &\cdots & \vdots \\
A_{1n} & A_{2n} &\cdots & A_{nn}\\
\end{matrix}\right ] \\
那么AA^* = 
\left [ \begin{matrix}
a_{11} & a_{12} &\cdots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} &\cdots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots &\cdots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} &\cdots & a_{nn}\\
\end{matrix}\right ]*
\left [ \begin{matrix}
A_{11} & A_{21} &\cdots & A_{n1}\\
A_{12} & A_{22} &\cdots & A_{n2}\\
\vdots & \vdots &\cdots & \vdots \\
A_{1n} & A_{2n} &\cdots & A_{nn}\\
\end{matrix}\right ] \\
已知行列式展开定理，即|A| = \sum_{i=1}^n a_{ij}A_{ij} = \sum_{j=1}^n a_{ij}A_{ij} \qquad(i,j<n) \\
且\sum_{k=1}^n a_{ik}A_{jk} = \sum_{k=1}^n a_{ki}A_{kj} = 0 \qquad(i\neq j) \\
可得： AA^* = A^*A = 
\left [ \begin{matrix}
|A| & 0 &\cdots &0 \\
 0  & |A|	&\cdots	&0 \\
 \vdots & \vdots &\vdots &\vdots \\
 0 & 0 &\cdots &|A| \\
\end{matrix}\right ] 
=|A| 
\left [ \begin{matrix}
1 & 0 &\cdots &0 \\
 0  & 1	&\cdots	&0 \\
 \vdots & \vdots &\vdots &\vdots \\
 0 & 0 &\cdots &1 \\
\end{matrix}\right ]
=|A|E \\
$$

## 2. $A^{-1} = \frac {A^*}{|A|}$

$$
证明过程很简单：\\
由公式\ &AA* = |A|E      &两边左乘上A^{-1},得 \\
       &A^* = A^{-1}|A| &再将|A|移到左边，得\\
		&A^{-1} = \frac{A*}{|A|} &证毕
$$

## 3. $(A^*)^{-1} = \frac {A}{|A|}$

证明过程与公式2同理，这里略。

## 4. $(kA)^* = k^{n-1} A^*$

kA即A中的每个元素翻k倍，则每个元素的代数余子式翻$k^{n-1}$倍，那么伴随矩阵同步翻$k^{n-1}$倍。



## 5. $|A^{*}| = |A|^{n-1}$

$$
由公式2，A^{-1} = \frac{A*}{|A|}，得：\\
 A^* = A^{-1}|A|\\
|A^*| = |A^{-1}|A|| \\
|A^*| = |A^{-1}||A|^n &\quad 将常数从行列式中提出来，需要乘上行列式的阶数n次方\\
因为 |A^{-1}| = \frac{1}{|A|},得\\
|A^*| = |A|^{n-1} &证毕
$$

## 6. 设A为n阶矩阵，则有 $\begin{equation}r(A^*) = 
\left \{ \begin{array}{l}
n,& r(A)=n   \\
1,& r(A)=n-1 \\
0,& r(A)<n-1 \\
\end{array}\right .
\end{equation}$
$$
\begin{array}{l}
&当r(A)=n, \qquad|A^*| = |A|^{n-1} \neq 0，故r(A^*)=n \\\\
&当r(A)=n-1,\qquad必定存在n-1阶不为0的子式，那么r(A*)\geq 1 \\\\
&由公式:AA^* = |A|E = 0 \ 得,AA^*=0 ,\\
&则此时:r(A)+r(A^*)\leq n ,\ 即: r(A*)\leq n-r(A)=1\\
&夹逼可得r(A*)=1\\
&同理可得，当r(A)<n-1，r(A*)=0\qquad 证毕
\end{array}
$$



