# 递推公式求通项公式

一下默认第一项为$a_1$

$$
(1)a_{n+1}=Aa_n+B\quad(A\neq 1)
$$

## $(1)a_{n+1}=Aa_n+B\quad(A\neq 1)$

解法：

$$
构造a_{n+1}+\lambda = A(a_n+\lambda) \quad显然这是一个等比数列\\
a_{n+1}=Aa_n + (A-1)\lambda \\
即\quad B=(A-1)\lambda,\quad \lambda=\frac{B}{A-1}
$$

## (2)$a_{n+1}=Aa_n+BC^n$

解法：

1.当A=C时，即$a_{n+1}=Aa_n+BA^n$时，等式两边同除$A^{n+1}$，得

$$
\frac{a_{n+1}}{A^{n+1}}=\frac{a_n}{A^{n}}+\frac{B}{A}
$$

易得，$\frac{a_n}{A^{n}}$是等差数列，公差$d=\frac{B}{A}$

例：$a_1=1,a_{n+1}=2a_n+3\times 2^n$

$$
两边同除2^{n+1}，得：\frac{a_{n+1}}{2^{n+1}}=\frac{a_n}{2^n}+\frac{3}{2} \\
易得\frac{a_n}{2^n}为等差数列，公差d=\frac{3}{2},\frac{a_1}{2}=\frac{1}{2}\\
\frac{a_n}{2^n}=\frac{3}{2}n-1, a_n = 2^n (\frac{3}{2}n-1)
$$

$$

$$

2.当$A\neq C$时，即$a_{n+1}=Aa_n+BC^n$，等式两边同除$A^{n+1}$，得

$$
\frac{a_{n+1}}{A^{n+1}}=\frac{a_n}{A^{n}}+\frac{B}{A}\frac{C^n}{A^{n}}\\
使用累加法求解\\
令b_n=\frac{a_n}{A^n}，则b_{n+1}-b_n=\frac{B}{A}\frac{C^n}{A^{n}},令F(n)=b_{n+1}-b_n\\
\begin{align}
F(n)&= b_{n+1}-b_n\\
F(n-1)&=b_{n}-b_{n-1}\\
\vdots\\
F(1)&=b_2-b_1
\end{align}
\\
F(n)+F(n-1)+\cdots+F(1) = b_{n+1}-b_1=\sum^n_{i=1}\frac{B}{A}\frac{C^n}{A^n},接下来用等比数列求和公式\\
b_{n+1}-b_1 = \frac{BC}{A^2}\frac{1-(\frac{C}{A})^{n}}{1-\frac{C}{A}} \\
b_n = \frac{BC}{A^2}\frac{1-(\frac{C}{A})^{n-1}}{1-\frac{C}{A}}+b_1\\~\\
a_n = A^{n-1}BC\frac{1-(\frac{C}{A})^{n-1}}{1-\frac{C}{A}} + \frac{a_1}{A}
$$

## (3)$a_{n+1} = \frac{a_n}{Aa_n+B}$

$$
使用倒代换法： \frac{1}{a_{n+1}}=A+\frac{B}{a_n} \\
令b_n=\frac{1}{a_{n}},则b_{n+1}=Bb_n+A，此时套用（1）解法即可\\
构造b_{n+1}+\lambda = B(b_n+\lambda)\\
则b_{n+1}=Bb_n + (B-1)\lambda\\
A = (B-1)\lambda,\quad \lambda = \frac{A}{B-1}\\
b_{n}+\frac{A}{B-1}为等比数列，公比q=B\\
令C_n = b_{n}+\frac{A}{B-1},\quad 则 C_1 = b_1 + \frac{A}{B-1}=\frac{1}{a_1}\\
C_n = B^{n-1}\frac{1}{a_1} = b_n + \frac{A}{B-1}\\
b_n = \frac{1}{a_n}=B^{n-1}\frac{1}{a_1} + \frac{A}{B-1}\\
a_n = \frac{a_1(B-1)}{(B-1)B^{n-1}+Aa_1}
$$

## (4)$a_{n+1} = Aa_n + Ba_{n-1}$

$$
构造a_{n+1}+\lambda a_n = \mu(a_n+\lambda a_{n-1})，化简后得：\\
a_{n+1}=(\mu-\lambda)a_n + \mu\lambda a_{n-1}\\
则A = (\mu-\lambda),B=\mu\lambda\\
令b_n = a_{n+1}+\lambda a_n，则b_n为等比数列，公比为\mu\\
b_1 = a_2 + \lambda a_1, b_n=\mu....
$$

## (5)$a_{n+1}=Aa_n+Bn+C(A\neq 1)$

$$
构造\quad a_{n+1}+\lambda(n+1)+\mu = A(a_n+\lambda n + \mu) \\
则\quad a_{n+1}=Aa_n + (A\lambda-\lambda)n + (A-1)\mu\\
令b_n = a_n + \lambda n + \mu,\quad 则b_n是等比数列，公比q=n
$$

## （6）$a_{n+1}=Aa_n + Ba_{n-1}+C$

$$
构造\quad a_{n+1}+\lambda a_n +\mu=k(a_n+\lambda a_{n-1}+\mu)\\
则\quad a_{n+1}=(k-\lambda)a_n+k\lambda a_{n-1}+(k-1)\mu\\
令b_n = a_{n+1}+\lambda a_n+ \mu,\quad则b_n是等比数列，公比q=k
$$

## (7) $a_{n+1}=pa^r_n$

$$
两边取对数，得\quad \ln a_{n+1}=r\ln a_n+r\ln p\\
构造\quad \ln a_{n+1} + \lambda = r(\ln a_n + \lambda)\\
则\quad \ln a_{n+1} = r\ln a_n + (r-1)\lambda \\
令b_n= \ln a_n + \lambda,\quad则b_n为等比数列，公比q=r
$$

## (8)$a_{n+1} = Aa^2_n+Ba_n+C\quad(B^2-4AC=0)$

$$
由于当\quad B^2-4AC=0时，Aa^2_n + Ba_n+C可被表示为\quad A(a_n+\lambda)^2\\
因此构造\quad a_{n+1}+\lambda = A(a_n+\lambda)^2\\
a_{n+1}=Aa^2_n+2A\lambda a_n + A\lambda^2\\
令b_n = a_{n}+\lambda，则b_{n_+1}=Ab_n^2，套用解法7即可\\
两边取对数得:\quad \ln b_{n+1}=2\ln b_n +\ln A\\
构造\quad \ln b_{n+1}+\mu = 2(\ln b_n +\mu)\\
\ln b_{n+1} = 2\ln b_n+\mu，因此\mu=\ln A\\
令c_n = \ln b+\mu,\quad则c_n为等比数列，公比q=2
$$

